<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>

<!--nome: Stefano Moscatelli
matricola: 603737
esercizio marcatura plain text di 3000 caratteri-->

<TEI xlmns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    The artist - trascrizione XML
                </title>
                <respStmt>
                    <resp>
                    codificato da
                    <name>Stefano Moscatelli</name>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università di Pisa</publisher>
                <date>2011-05-03</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <title>Recensione del film The Artist</title>
                <author>Veniavelia</author>
                <publisher>film.it</publisher>
                <date>2015</date>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="recensione" n="1">
                <opener>
                <head>THE ARTIST</head>
                Regia: <name>Michel Hazanavicius</name>
                Produttore: <name>Thomas Langmann</name>
                Colore: <abbr>B/N</abbr>
                Anno: <date when="2011-01-01">2011</date>
                Genere: <argument>drammatico, commedia sentimentale</argument>
                Oscar: Miglior film, migliore regia, miglior attore protagonista, migliori costumi, miglior colonna sonora.
                </opener>
                <p n="1">
                Con il film The Artist, il pubblico ritorna alle atmosfere sognanti e dello star system di fine anni 20. Il regista <name>Michel Hazanavicius</name> ha creato un film omaggio al cinema degli anni 20, muto e in bianco e nero.
                </p>
                <p n="2">
                The Artist si apre con la rappresentazione di un film muto all’interno di un film altrettanto muto. E già da questa prima scena veniamo proiettati a fine anni 20, dove la colonna sonora dei film veniva fatta direttamente al cinema, e dove la bravura degli attori era data dalla loro capacità di recitare solo con le movenze e l’espressività del loro corpo, sottolineati attraverso l’utilizzo di primi piani e di inquadrature al dettaglio di occhi e bocche.
                </p>
                <p n="3">
                La scelta del regista è stata molto rischiosa, essendo oggi il cinema completamente immerso in un frastuono di voci e rumori. Ma, nonostante manchi uno degli elementi basilari del cinema contemporaneo, la voce, il film non perde la sua espressività e capacità di linguaggio. Un “suono” fatto di volti e movenze, che danno al film la stessa chiarezza e comprensione di un film sonoro.
                </p>
                <p n="4">
                Tutto è muto nel film, eppure non potrebbe essere più comunicativo: la capacità di espressione non si riduce alla mera parola, e questo film ne è la prova.
                </p>
                <p n="5">
                The Artist è una storia d’amore tra un grande attore del cinema muto, <name>George Valentin</name>, che perde la sua fama – cadendo poi in disgrazia – dopo l’avvento del sonoro a fine anni 20, e dopo che tutte le case di produzione hanno abbandonato il cinema muto per dedicarsi ed investire in quello sonoro, e di <name>Peppy Miller</name>, una ragazza che mentre <name>Valentin</name> cade in rovina, scala il successo diventando una vera star del nuovo cinema. The Artist è una semplice storia d’amore, che nonostante sia priva di dialoghi e colori, non perde la sua carica emotiva, dimostrando come l’amore nel cinema sia senza tempo.
                </p>
                <p n="6">
                Guardando il film The Artist ci si rende conto che quello che conta davvero è saper raccontare una storia, e che il colore e i dialoghi possono essere un elemento non indispensabile.
                </p>
                <p n="7">
                Fondamentale per la riuscita del film è la grandissima espressività del protagonista, interpretato da <name>Jean Dujardin</name>, e sempre accompagnato dal non meno bravo e fedele amico cagnolino <name>Uggie</name>, e di <name>Bérénice Bejo</name> (<name>Peppy Miller</name>). Tutto dei loro volti, soprattutto il loro coinvolgente sorriso, e tutto delle loro movenze, li rende degni di essere delle <foreign>star</foreign> del cinema muto.
                </p>
                <p n="8">
                Ma soprattutto, come ho già detto, fondamentale è stata la bravura del regista nel raccontare questa storia, e nelle scelte per caricare il film di una forte emotività: come l’incubo di <name>George Valentin</name>, premonitore dell’avvento del sonoro, dove tutti gli oggetti hanno una loro voce, tranne lui, che non riesce ad urlare.
                </p>
                <p n="9">
                Un film che per le scelte di narrazione non è meno drammatico dei film sonori di oggi.
                </p>
                <p n="10">
                <name>Michel Hazanavicius</name> ha fatto un vero omaggio al cinema muto, raccontandolo in tutti i suoi aspetti in una storia che è il metacinema del metacinema. Tutto è come era nei sognanti anni 20: i titoli di coda – dove <name>Peppy Miller</name> vede il suo nome salire tra quelli più in alto -, l’uso dell’iris per il passaggio da un’inquadratura ad un’altra, lo <foreign>star system</foreign> e i suoi divi irraggiungibili, i primi piani sui visi degli attori – sulle loro smorfie – , e quel momento di passaggio al sonoro, che per gli attori della vecchia generazione (<q>“ mio padre è un suo grande fan”</q>) è stato una disgrazia, e per i nuovi un’ascesa alla vetta della fama e della gloria.
                </p>
                <p n="11">
                In conclusione, The Artist è un film che perdendo la voce non perde la sua capacità di narrare una storia: drammatico come potrebbe essere un film di oggi, romantico e senza tempo.
                </p>
            <trailer>Scritto da: <alias>Veniavelia</alias></trailer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>